%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Degré, coefficient dominant]
Soit $n\in \N*$. Pour chacun des polynômes suivant, déterminer le degré et le coefficient dominant.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
		\item $P = (X+1)^n + (X-1)^n$,
		\item $P = (X+1)^n - (X-1)^n$,
		\item $P = \prod\limits_{i=1}^n (X^i+1)$,
		\item $P = \prod\limits_{i=1}^n (iX-1)$,
		\item $P = \prod\limits_{i=3}^{17} (X^2+iX+1)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise les propriétés des degrés et coefficients dominants, ainsi que la formule du binôme.
\begin{enumerate}
	\item \begin{align*}
	P &= \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} X^k + \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k}(-1)^{n-k}X^k\\
	&= 2X^n + \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n}{k}\left(1+(-1)^{n-k}\right)X^k
\end{align*}
$P$ est de degré $n$ et de coefficients dominants $2$.
	\item De même :
	\begin{align*}
	P &= \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} X^k - \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k}(-1)^{n-k}X^k\\
	&= \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}\left(1-(-1)^{n-k}\right)X^k \\
	&= 2\binom{n}{n-1}X^{n-1} + \sum_{k=0}^{n-2} \binom{n}{k}\left(1-(-1)^{n-k}\right)X^k
\end{align*}
Ainsi, $P$ est de degré $n-1$ et de coefficient dominant $2\binom{n}{n-1}=2n$.
\item $P$ est de degré $1+2+\hdots +n=\frac{n(n+1)}{2}$ et de coefficient dominant $1$ par produit.
\item $P$ est de degré $n$, et de coefficient dominant $1\times 2\times \hdots \times n = n!$.
\item $P$ est de degré $2\times(17-3+1)=30$ et de coefficient dominant $1$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
